\documentclass{article}
%\usepackage{mdschicago}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[utf8,utf8x]{inputenc}
\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}

% usar para termos estrangeiros
\newcommand{\eng}[1]{\textit{#1}}

% usar para nomes de obras
\newcommand{\opus}[1]{\textit{#1}}

% usar para nomes de termos
\newcommand{\termo}[1]{\textit{#1}}

\begin{document}

\title{Projeto de Dissertação}
\author{Marcos da Silva Sampaio}
\maketitle

\thispagestyle{empty}

\setlength{\parindent}{0cm}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao}

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

O principal objetivo deste projeto é a composição de uma peça e o seu
memorial. Esta peça, escrita para quinteto de madeiras, deverá ser
construída a partir de operações em contornos melódicos como
transposição, rotação, inversão, retrogradação, aumentação e
diminuição, justaposição e superposição.

São objetivos secundários deste trabalho:

\begin{itemize}
\item Desenvolvimento de um programa de computador para processamento
  de operações de contornos melódicos.
%% TODO:
\item Entendimento do mapeamento de contornos para elementos
  musicais/composicionais
\end{itemize}

\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}

%% apenas 1 parágrafo

Teorias de contornos melódicos são utilizadas para análise
composicional, porém não para composição.

\section{Revisão de Literatura}
\label{sec:revis-de-liter}

\cite{friedmann85:_method_discus_contour},
\cite{morris1987cpc}, \cite{marvin87:_relat_music_contour}
e \cite{polansky92:_possib_impos_melod} iniciaram o
desenvolvimento de teorias de contornos musicais expandindo o trabalho
anterior de \cite{seeger1960mml},
\cite{kolinkski65:_struc_melod_movem} e
\cite{adams1976mct}. Mais tarde essas teorias foram expandidas
por \cite{quinn97:_fuzzy_exten_theor_contour} e por
\cite{beard2003cmm}.


\section{Estrutura de tópicos da dissertação}
\label{sec:estrutura-de-topicos}

\begin{enumerate}
\item Introdução
\item Revisão de Literatura `sobre contornos melódicos'
\item Análise da composição ainda sem título definido
\item Partitura da composição
\item Conclusão
\item Bibliografia
\end{enumerate}

\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}
%% descrever o que será feito

\begin{enumerate}
\item Revisão de literatura sobre contornos melódicos
\item Composição de peças didáticas para experimento de possibilidades
  com contornos melódicos.

  Duas peças devem ser compostas para experimentar possibilidades de
  uso de contornos melódicos e operações. A primeira, já concluída,
  contém um único contorno melódico e experimenta possibilidades de
  preenchimento entre os pontos do contorno. A segunda, em andamento,
  testa possibilidades de operações e concatenação. Com esses pequenos
  experimentos é possível aprofundar a prática de composição com
  contornos.

\item Mapeamento de contornos para elementos musicais
\item Desenvolvimento de um programa de computador para processar
  operações com contornos melódicos.

  Um software que lida com contornos melódicos, operações e
  combinações está sendo desenvolvido. Ele retornará representações
  simbólicas, gráficas e musicais de operações de transposição,
  inversão, retrogradação e rotação de um dado contorno. Além disso
  ele permitirá a combinação de operações e sua concatenação. A
  linguagem é Lisp e a plataforma Unix.

%% Dizer pq é importante
  
\item Composição da peça
\item Escrita da dissertação
\end{enumerate}

\section{Cronograma}
\label{sec:cronograma}

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{lllllllllllll}
    \hline
    Tarefa & Jan. & Fev. & Mar. & Abr. & Mai. & Jun. & Jul. & Ago. & Set. &
    Out. & Nov. & Dez. \\
    \hline


    \hline
  \end{tabular}
%   \caption{}
  \label{tab:cronograma}
\end{table}


\renewcommand{\refname}{Bibliografia}

\nocite{adams1976mct,albrecht2004ect,alves05:_invar,alves2001cuc,batke2004edm,beard2003cmm,Blackburn2000thesis,buteau2005ama,buteau2003tmm,buteau1999mta,buteau2000csm,cambouropoulos2001mca,cambouropoulos2005pea,clifford1995cse,cook87:_techn_compar_analy,discipio2000ajc,dibben01:_motiv_struc_and_percep_of_simil,dowling1994mch,dowling1978sac,dowling1971rim,dowling1986mc,edworthy1985mca,forte83:_motiv_rhyth_contour_alto_rhaps,friedmann1987rmc,friedmann85:_method_discus_contour,ghias1995qhm,Hermann1995,hofmannengl1999vpa,ishiyama1996act,kim2000acb,kolinkski65:_struc_melod_movem,Li2004,lindsay1996ucm,logan2003tet,maidin:gam,marvin1988gtm,marvin87:_relat_music_contour,morris93:_new_direc_theor_analy_music_contour,morris1987cpc,AdamOckelford01012004,parsons1975dta,pauws2002cfo,polansky87mma,polansky92:_possib_impos_melod,prechelt2001imi,quinn2006mcp,quinn97:_fuzzy_exten_theor_contour,raju2002tam,raju2003tqh,ravenscroft2006rcc,music02:_melody,roy2004cbm,schmuckler1999tmm,schubert2006eih,schonberg1967fmc,seeger1960mml,serafine1989idm,sonoda2002bmr,Siu-LanTan04012004,toch1977sfm,toiviainen2002cmm,uitdenbogerd2003pre,weyde2005emr,yi1991tmc,zhu2002smc}

\bibliography{mestrado}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}